---
title: '歸脾湯'
date: Wed, 22 Feb 2012 04:31:32 +0000
draft: false
categories: [中藥]
tags: [失眠]
---

【方名】：歸脾湯 【出處】：《正體類要》 

【分類】：補益劑-補血 

【組成】：[白朮](http://www.liverx.net/2010/05/17/%E7%99%BD%E6%9C%AE/)（3克）、當歸（3克）、白茯苓（3克）、黃耆炒（3克）、[遠志](http://www.liverx.net/2010/06/25/%E9%81%A0%E5%BF%97/)（3克）、龍眼肉（3克）、酸棗仁炒（3克）、[人參](http://www.liverx.net/2010/04/26/%E4%BA%BA%E5%8F%83/)（6克）、木香（1.5克）、炙甘草（1克） 

【方訣】
 【功用】：益氣補血，健脾養心。 
 【主治】：１．心脾氣血兩虛證。心悸怔忡，健忘[失眠](https://www.hi29.net/tags/%e5%a4%b1%e7%9c%a0/)，盜汗，體倦食少，面色萎黃，舌淡，苔薄白，脈細弱。２．脾不統血證。便血，皮下紫癜，婦女崩漏，月經超前，量多色淡，或淋漓不止，舌淡，脈細弱。（本方常用於胃及十二指腸潰瘍出血、功能性子宮出血、再生障礙性貧血、血小板減少性紫癜、神經衰弱、心臟病等屬心脾氣血兩虛及脾不統血者。） 
 【用法】：加生薑、大棗，水煎服。 【禁忌】：斟酌。 
 
 【方解】：本方證因思慮過度，勞傷心脾，氣血虧虛所致。心藏神而主血，脾主思而統血，思慮過度，心脾氣血暗耗，脾氣虧虛則體倦、食少；心血不足則見驚悸、怔忡、健忘、不寐、盜汗；面色萎黃，舌質淡，苔薄白，脈細緩均屬氣血不足之象。上述諸症雖屬心脾兩虛，卻是以脾虛為核心，氣血虧虛為基礎。脾為營衛氣血生化之源，《靈樞·決氣》曰：“中焦受氣取汁，變化而赤是為血”，故方中以參、芪、術、草大隊甘溫之品補脾益氣以生血，使氣旺而血生；當歸、龍眼肉甘溫補血養心；茯苓（多用茯神）、酸棗仁、遠志寧心安神；木香辛香而散，理氣醒脾，與大量益氣健脾藥配伍，複中焦運化之功，又能防大量益氣補血藥滋膩礙胃，使補而不滯，滋而不膩；用法中薑、棗調和脾胃，以資化源。全方共奏益氣補血，健脾養心之功，為治療思慮過度，勞傷心脾，氣血兩虛之良方。 
 
 
本方的配伍特點：一是心脾同治，重點在脾，使脾旺則氣血生化有源，方名歸脾，意在於此；二是氣血並補，但重在補氣，意即氣為血之帥，氣旺血自生，血足則心有所養；三是補氣養血藥中佐以木香理氣醒脾，補而不滯。故張璐說：“此方滋養心脾，鼓動少火，妙以木香調暢諸氣。世以木香性燥不用，服之多致痞悶，或泄瀉，減食者，以其純陰無陽，不能輸化藥力故耳。”

（《古今名醫方論》） 本方原載宋·嚴用和《濟生方》，但方中無當歸、遠志，至明·薛己補此二味，使養血寧神之效尤彰。本方的適應範圍，隨著後世醫家的臨床實踐，不斷有所擴充，原治思慮過度、勞傷心脾之健忘、怔忡。元·危亦林在《世醫得效方》中增加治療脾不統血之吐血、下血。明·薛己《內科摘要》增補了治療驚悸、盜汗、嗜臥少食、月經不調、赤白帶下等症。 

歸脾湯與[補中益氣湯](http://yibian.hopto.org/fang/?fno=49)同用參、芪、朮、草以益氣補脾。前者以補氣藥配伍養心安神藥，意在心脾雙補，複二髒生血、統血之職，主治心脾氣血兩虛之心悸怔忡、健忘失眠、體倦食少，以及脾不統血之便血、崩漏等。後者是補氣藥配伍升陽舉陷藥，意在補氣升提，複脾胃升清降濁之能，主治脾胃氣虛、氣陷之少氣懶言、發熱及臟器下垂等。

【化裁】：崩漏下血偏寒者，可加艾葉炭、炮薑炭，以溫經止血；偏熱者，加生地炭、阿膠珠、棕櫚炭，以清熱止血。 

【附注】：本方是治療心脾氣血兩虛證的常用方。臨床應用以心悸失眠，體倦食少，便血或崩漏，舌淡，脈細弱為辨證要點。

【文獻】：方論 汪昂《醫方集解·補養之劑》：“此手少陰、足太陰藥也。血不歸脾則妄行，參、術、黃芪、甘草之甘溫，所以補脾；茯神、遠志、棗仁、龍眼之甘溫酸苦，所以補心，心者，脾之母也。當歸滋陰而養血，木香行氣而舒脾，既以行血中之滯，又以助參、芪而補氣。氣壯則能攝血，血自歸經，而諸症悉除矣。” 

下一篇[贊安諾Xanax](https://www.hi29.net/2012/02/%e8%b4%8a%e5%ae%89%e8%ab%bexanax/)